

4.3 条件分布和独立性



例如：设三维随机向量 $X=(X_1, X_2, X_3)'$ ，且

$$X = \begin{pmatrix} X_1 \\ X_2 \\ X_3 \end{pmatrix} \sim N\left(\begin{pmatrix} 2 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 1 & 1 & 0 \\ 1 & 2 & 0 \\ 0 & 0 & 3 \end{pmatrix}\right),$$

则有(1) $\begin{pmatrix} X_1 \\ X_2 \end{pmatrix} \sim N_2\left(\begin{pmatrix} 2 \\ 0 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ 1 & 2 \end{pmatrix}\right)$; $X_3 \sim N(0, 3)$

(2) $\begin{pmatrix} X_1 \\ X_2 \end{pmatrix}$ 与 X_3 相互独立(因 $\Sigma_{12} = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \end{pmatrix}$)

4.2 多元正态分布



$$(2) \quad \text{令 } Y = \begin{pmatrix} X_2 \\ X_3 \\ X_1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \\ 1 & 0 & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} X_1 \\ X_2 \\ X_3 \end{pmatrix} = BX,$$

由性质2知, Y 为3维正态随机向量, 且

$$\mu_y = B\mu_x = \begin{pmatrix} 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \\ 1 & 0 & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 2 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 2 \end{pmatrix}$$

537

4.2 多元正态分布



$$\Sigma_y = B\Sigma_x B'$$

$$= \begin{pmatrix} 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \\ 1 & 0 & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & 1 & 0 \\ 1 & 2 & 0 \\ 0 & 0 & 3 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 0 & 0 & 1 \\ 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 0 \\ 0 & 0 & 3 \\ 1 & 1 & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 0 & 0 & 1 \\ 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \end{pmatrix}$$

$$= \begin{pmatrix} 2 & 0 & 1 \\ 0 & 3 & 0 \\ 1 & 0 & 1 \end{pmatrix}$$

$$Y = \begin{pmatrix} X_2 \\ X_3 \\ X_1 \end{pmatrix} \sim N\left(\begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 2 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 2 & 0 & 1 \\ 0 & 3 & 0 \\ 1 & 0 & 1 \end{pmatrix}\right).$$

4.2 多元正态分布



(3) 设 $Z=2X_1-X_2+3X_3$, 试求随机变量 Z 的分布.

$$Z=2X_1-X_2+3X_3=(2,-1,3)X=CX$$

故有:

$$\mu_z = C\mu_x = (2,-1,3)\begin{pmatrix} 2 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix} = 4$$

$$\sigma_z^2 = C\Sigma_x C'$$

$$= (2,-1,3)\begin{pmatrix} 1 & 1 & 0 \\ 1 & 2 & 0 \\ 0 & 0 & 3 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 2 \\ -1 \\ 3 \end{pmatrix} = (1,0,9)\begin{pmatrix} 2 \\ -1 \\ 3 \end{pmatrix}$$

$$= 29$$

所以 $Z \sim N(4,29)$.

题目

设三维随机向量 $\mathbf{X} = (X_1, X_2, X_3)'$ 服从多元正态分布 $N\left(\begin{pmatrix} 2 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 1 & 1 & 0 \\ 1 & 2 & 0 \\ 0 & 0 & 3 \end{pmatrix}\right)$.

试求:

1. X_1 的分布以及 $\begin{pmatrix} X_2 \\ X_3 \end{pmatrix}$ 的分布。
2. 令 $\mathbf{Y} = \begin{pmatrix} X_2 \\ X_3 \\ X_1 \end{pmatrix}$, 求 \mathbf{Y} 的分布。
3. 设 $Z = 2X_1 - X_2 + 3X_3$, 求随机变量 Z 的分布。

解答

第一问: 求 X_1 的分布以及 $\begin{pmatrix} X_2 \\ X_3 \end{pmatrix}$ 的分布

根据多元正态分布的性质, 如果一个随机向量服从多元正态分布, 那么其任何子向量也服从多元正态分布。

对于 X_1 , 它是 \mathbf{X} 的第一个分量。

其均值是 $\mu_{\mathbf{X}}$ 的第一个分量, 即 $\mu_{X_1} = 2$ 。

其方差是 $\Sigma_{\mathbf{X}}$ 的 (1,1) 位置元素, 即 $\sigma_{X_1}^2 = 1$ 。

所以, $X_1 \sim N(2, 1)$ 。

对于 $\begin{pmatrix} X_2 \\ X_3 \end{pmatrix}$, 它是 \mathbf{X} 的后两个分量。

其均值向量是 $\mu_{\mathbf{X}}$ 的后两个分量, 即 $\begin{pmatrix} \mu_{X_2} \\ \mu_{X_3} \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \end{pmatrix}$ 。

其协方差矩阵是 $\Sigma_{\mathbf{X}}$ 对应的子矩阵, 即取第2、3行和第2、3列构成的矩阵:

$$\begin{pmatrix} \sigma_{X_2}^2 & \text{Cov}(X_2, X_3) \\ \text{Cov}(X_3, X_2) & \sigma_{X_3}^2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 2 & 0 \\ 0 & 3 \end{pmatrix}.$$

所以, $\begin{pmatrix} X_2 \\ X_3 \end{pmatrix} \sim N_2\left(\begin{pmatrix} 0 \\ 0 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 2 & 0 \\ 0 & 3 \end{pmatrix}\right)$ 。

第二问：求 $\mathbf{Y} = \begin{pmatrix} X_2 \\ X_3 \\ X_1 \end{pmatrix}$ 的分布

令 $\mathbf{Y} = B\mathbf{X}$, 其中 B 是一个置换矩阵, 用于重新排列 \mathbf{X} 的分量。

要得到 $\begin{pmatrix} X_2 \\ X_3 \\ X_1 \end{pmatrix}$, 我们需要:

第一行选取 X_2 (对应 \mathbf{X} 的第二列)

第二行选取 X_3 (对应 \mathbf{X} 的第三列)

第三行选取 X_1 (对应 \mathbf{X} 的第一列)

所以矩阵 B 为:

$$B = \begin{pmatrix} 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \\ 1 & 0 & 0 \end{pmatrix}$$

根据线性变换的性质, 如果 $\mathbf{X} \sim N(\mu_{\mathbf{X}}, \Sigma_{\mathbf{X}})$, 那么 $\mathbf{Y} = B\mathbf{X} \sim N(B\mu_{\mathbf{X}}, B\Sigma_{\mathbf{X}}B')$ 。

首先计算 $\mu_{\mathbf{Y}} = B\mu_{\mathbf{X}}$:

$$\mu_{\mathbf{Y}} = \begin{pmatrix} 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \\ 1 & 0 & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 2 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \cdot 2 + 1 \cdot 0 + 0 \cdot 0 \\ 0 \cdot 2 + 0 \cdot 0 + 1 \cdot 0 \\ 1 \cdot 2 + 0 \cdot 0 + 0 \cdot 0 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 2 \end{pmatrix}$$

接下来计算 $\Sigma_{\mathbf{Y}} = B\Sigma_{\mathbf{X}}B'$:

$$B\Sigma_{\mathbf{X}} = \begin{pmatrix} 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \\ 1 & 0 & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & 1 & 0 \\ 1 & 2 & 0 \\ 0 & 0 & 3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 0 \\ 0 & 0 & 3 \\ 1 & 1 & 0 \end{pmatrix}$$

$$B' = \begin{pmatrix} 0 & 0 & 1 \\ 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \end{pmatrix}$$

$$\Sigma_{\mathbf{Y}} = (B\Sigma_{\mathbf{X}})B' = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 0 \\ 0 & 0 & 3 \\ 1 & 1 & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 0 & 0 & 1 \\ 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 \cdot 0 + 2 \cdot 1 + 0 \cdot 0 & 1 \cdot 0 + 2 \cdot 0 + 0 \cdot 1 & 1 \cdot 1 + 2 \cdot 0 + 0 \cdot 0 \\ 0 \cdot 0 + 0 \cdot 1 + 3 \cdot 0 & 0 \cdot 0 + 0 \cdot 0 + 3 \cdot 1 & 0 \cdot 1 + 0 \cdot 0 + 3 \cdot 0 \\ 1 \cdot 0 + 1 \cdot 1 + 0 \cdot 0 & 1 \cdot 0 + 1 \cdot 0 + 0 \cdot 1 & 1 \cdot 1 + 1 \cdot 0 + 0 \cdot 0 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 2 & 0 & 1 \\ 0 & 3 & 0 \\ 1 & 0 & 1 \end{pmatrix}$$

所以, $\mathbf{Y} = \begin{pmatrix} X_2 \\ X_3 \\ X_1 \end{pmatrix} \sim N\left(\begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 2 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 2 & 0 & 1 \\ 0 & 3 & 0 \\ 1 & 0 & 1 \end{pmatrix}\right)$ 。

第三问：求 $Z = 2X_1 - X_2 + 3X_3$ 的分布

令 $Z = C\mathbf{X}$, 其中 $C = (2, -1, 3)$ 。

根据线性变换的性质, 如果 $\mathbf{X} \sim N(\mu_{\mathbf{X}}, \Sigma_{\mathbf{X}})$, 那么 $Z = C\mathbf{X} \sim N(C\mu_{\mathbf{X}}, C\Sigma_{\mathbf{X}}C')$ 。

首先计算均值 $\mu_Z = C\mu_{\mathbf{X}}$:

$$\mu_Z = (2, -1, 3) \begin{pmatrix} 2 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix} = 2 \cdot 2 + (-1) \cdot 0 + 3 \cdot 0 = 4$$

接下来计算方差 $\sigma_Z^2 = C\Sigma_{\mathbf{X}}C'$:

$$\begin{aligned} C\Sigma_{\mathbf{X}} &= (2, -1, 3) \begin{pmatrix} 1 & 1 & 0 \\ 1 & 2 & 0 \\ 0 & 0 & 3 \end{pmatrix} = (2 \cdot 1 + (-1) \cdot 1 + 3 \cdot 0, \quad 2 \cdot 1 + (-1) \cdot 2 + 3 \cdot 0, \quad 2 \cdot 0 + (-1) \cdot 0 + 3 \cdot 3) \\ &= (2 - 1 + 0, \quad 2 - 2 + 0, \quad 0 + 0 + 9) \\ &= (1, 0, 9) \end{aligned}$$

$$\sigma_Z^2 = (1, 0, 9) \begin{pmatrix} 2 \\ -1 \\ 3 \end{pmatrix} = 1 \cdot 2 + 0 \cdot (-1) + 9 \cdot 3 = 2 + 0 + 27 = 29$$

所以, $Z \sim N(4, 29)$ 。